\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
    \subsection{Гистограмма и график плотности распределения}
    
    \noindent По результатам проделанной работы можем сделать вывод о том, что чем больше выборка для каждого из распределений, тем ближе ее гистограмма к графику плотности вероятности того закона, по которому распределены величины сгенерированной выборки. Чем меньше выборка, тем менее она показательна - тем хуже по ней определяется характер распределения величины. 
    \noindent Также можно заметить, что максимумы гистограмм и плотностей распределения почти нигде не совпали. Также наблюдаются всплески гистограмм, что наиболее хорошо прослеживается на распределении Коши

    
    \subsection{Характеристики положения и рассеяния}
    
    \noindent Исходя из данных, приведенных в таблицах, можно судить о том, что дисперсия характеристик рассеяния для распределения Коши является некой аномалией: значения слишком большие даже при увеличении размера выборки - понятно, что это результат выбросов, которые мы могли наблюдать в результатах предыдущего задания.


    \subsection{Доля и теоретическая вероятность выбросов}
    
    \noindent По данным, приведенным в таблице, можно сказать, что чем больше выборка, тем ближе доля выбросов будет к теоретической оценке. Снова доля выбросов для распределения Коши значительно выше, чем для остальных распределений. Равномерное распределение же в точности повторяет теоретическую оценку - выбросов мы не получали. 
    \noindent Боксплоты Тьюки действительно позволяют более наглядно и с меньшими усилиями оценивать важные характеристики распределений. Так, исходя из полученных рисунков, наглядно видно то, что мы довольно трудоёмко анализировали в предыдущих частях.

    \subsection{Эмпирическая функция и ядерные оценки плотности распределения}
    
    \noindent Можем наблюдать на иллюстрациях с эмпирическими функциями, что ступенчатая эмпирическая функция распределения тем лучше приближает функцию распределения реальной выборки, чем мощнее эта выборка. Заметим так же, что для распределения Пуассона и равномерного распределения отклонение функций друг от друга наибольшее.\\\\
    \noindent Рисунки, посвященные ядерным оценкам, иллюстрируют сближение ядерной оценки и функции плотности вероятности для всех $h$ с ростом размера выборки. Для распределения Пуассона наиболее ярко видно, как сглаживает отклонения увеличение параметра сглаживания $h$.\\\\
    \noindent В зависимости от особенностей распределений для их описания лучше подходят разные параметры $h$ в ядерной оценке: для равномерного и пуассоновского распределений оптимальным значением параметра является $h=2h_n$, для распределений Лапласа - $h=h_n/2$, а для нормального и Коши - $h = h_n$. Такие значения дают вид ядерной оценки наиболее близкий к плотности, характерной данным распределениям.\\\\
    \noindent Также можно увидеть, что чем больше коэффициент при параметре сглаживания $\hat{h_n}$, тем меньше изменений знака производной у аппроксимирующей функции, вплоть до того, что при $h=2h_n$ функция становится унимодальной на рассматриваемом промежутке. Также видно, что при $h=2h_n$ по полученным приближениям становится сложно сказать плотность вероятности какого распределения они должны повторять, так как они очень похожи между собой.

\end{document}