\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
    \noindent Для 5 распределений:
	\begin{itemize}
    	\item $N(x, 0, 1)$ -- нормальное распределение
	    \item $C(x, 0, 1)$ -- распределение Коши
    	\item $L(x, 0, \frac{1}{\sqrt{2}})$ -- распределение Лапласа 
    	\item $P(k, 10)$ -- распределение Пуассона
    	\item $U(x, -\sqrt{3}, \sqrt{3})$ -- равномерное распределение
	\end{itemize}

    \begin{enumerate}
        \item Сгенерировать выборки размером 10, 50 и 1000 элементов.
         \newline Построить на одном рисунке гистограмму и график плотности распределения.
    
         \item Сгенерировать выборки размером 10, 100 и 1000 элементов.
         Для каждой выборки вычислить следующие статистические характеристики положения данных: $\overline{x}, med  x, z_R, z_Q, z_{tr}.$ Повторить такие вычисления 1000 раз для каждой выборки и найти среднее характеристик положения и их квадратов:
        \begin{equation}
	        E(z) = \overline{z}
        \end{equation}
            Вычислить оценку дисперсии по формуле:
        \begin{equation}
	        D(z) = \overline{z^2} - \overline{z}^2
        \end{equation}
            Представить полученные данные в виде таблиц.
        \item Сгенерировать выборки размером 20 и 100 элементов.
        Построить для них боксплот Тьюки.
        Для каждого распределения определить долю выбросов экспериментально (сгенерировав выборку, соответствующую распределению 1000 раз, и вычислив среднюю долю выбросов) и сравнить с результатами, полученными теоретически.  
        \item Сгенерировать выборки размером 20, 60 и 100 элементов. Построить на них эмпирические функции распределения и ядерные оценки плотности распределения на отрезке $[-4;\,4]$ для непрерывных распределений и на отрезке $[6;\,14]$ для распределения Пуассона.
    \end{enumerate}
\end{document}